\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{3. Stunde}: Mehr Kontrolle}
\addbibresource{../refs/03.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{For-Schleifen (Wiederholung)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{For-Schleifen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 0; i < 5; ++i) { }
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 5; i; --i) { }
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (;;) { }
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Wie mächtig sind For-Schleifen?}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Exkurs: Loop-Programme}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
unsigned x;
size_t z = 1;
for (size_t y = x; y != 0; y = 0) {
    printf("Do this!\n");
    z = 0;
}
for (; z != 0; z = 0) {
    printf("Do that!\n");
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Alternativen/Verzweigungen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Einfache Alternativen}
Schlüsselwort: \textbf{if}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
if ([Bedingung]) {
    /* if-branch */
}
\end{minted}
\pause
Wenn Bedingung \textbf{erfüllt} ist, dann führe den if-Zweig aus.\\
Wenn Bedingung \textbf{nicht erfüllt} ist, dann überspringe den if-Zweig.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Vollständige Alternativen}
Schlüsselwörter: \textbf{if, else}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
if ([Bedingung]) {
    /* if-branch */ 
} else {
    /* else-branch */
}
\end{minted}
\pause
Wenn Bedingung \textbf{erfüllt} ist, dann führe den if-Zweig aus.\\
Wenn Bedingung \textbf{nicht erfüllt} ist, dann führe den else-Zweig aus. 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Vollständige Alternativen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int a,b;
if(a) {
    if (b) {
        printf("a and b");
    } else {
        printf("a and not b");
    }
} else if(b) {
        printf("not a and b");
    } else {
        printf("not a and not b");
    }
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Boolesche Logik}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Der bool-Typ}
    In stdbool.h ist der bool-Typ definiert.\\
    Ebenso sind true und false definiert.
    
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include<stdbool.h>

// true -> 1
// false -> 0
bool is_false = false;
bool is_true = is_false == 0;
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Boolesche Logik}
Zweistellige Funktion:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Operant] [Operator] [Operant]
\end{minted}
Operatoren: \&\& (logisches Und), || (logisches Oder) \\\pause
\\
Einstellige Funktion:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
![Operant]
\end{minted}
Operator: ! (Negator)
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Boolesche Logik}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
bool a,b;
if((a && !b) || (!a && b)) {
    /* true */
} else {
    /* false */
}
\end{minted}
\pause
Mit \&\&, || und ! lassen sich alle booleschen Funktionen abbilden! 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[fragile]{Verschachtelung von Alternativen}
%\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
%if ([Bedingung1]) {
%    /* 1. if-branch */ 
%} else if ([Bedingung2]) {
%    /* 2. if-branch */
%} else if ([Bedingung3]) {
%    /* 3. if-branch */
%} else {
%    /* else-branch */
%}
%\end{minted}
%\pause
%\textbf{ABER:} Verschachtelungen können schnell unübersichtlich werden.
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Switch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[fragile]{Switch}
%Schlüsselwörter: \textbf{switch, case, default, break} \\
%Geeignet für Variablen mit konstanten Ergebnissen.
%\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
%switch ([Variable]) {
%    case [Option1] : [Anweisung]; break;
%    case [Option1] : [Anweisung]; break;
%    ...
%    default : [Anweisung];
%}
%\end{minted}
%\pause
%\textbf{Vorsicht:} Ohne break werden alle Optionen getestet, unter Anderem default!
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Switch}
%\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
%unsigned i;
%switch (i) {
%    case 1 : printf("i = 1\n"); break;
%    case 2 : printf("i = 2\n"); break;
%    ...
%    default : printf("i ist keine natürliche Zahl\n");
%}
%\end{minted}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{While-Schleifen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{While Schleifen}
Schlüsselwörter: \textbf{while, do}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
while ([Bedingung]) {
   /* while-code */
}
\end{minted}
Führe while-code aus, \textbf{solange} die Bedingung \textbf{erfüllt} ist.
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
do {
   /* while-code */
} while ([Bedingung]);
\end{minted}
while-code wird \textbf{mindestens} 1x ausgeführt.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{While vs. For}
For-Schleifen sind geeignet für Zählschleifen mit definierbarer Zählfunktion!\\
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for(size_t i = 5; i; --i)  { }
\end{minted}
\pause
While-Schleifen werden verwendet, wenn die Variable der Bedingung während des Schleifendurchlaufs verändert wird.\\
\\\pause
\textbf{Vorsicht:} Wenn Bedingungen \textbf{immer erfüllt} sind, entsteht eine Endlosschleife!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Besondere Schleifen}
Schleifen ohne Ausführung:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
while(0) { }
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for(size_t i = 0; i;) { }
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Besondere Schleifen}
Endlosschleifen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
while(true) { }
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for(unsigned i = 1; i; i += 2) { }
\end{minted}
\textbf{Vorsicht:} Endlosschleifen sind i.d.R. unerwünscht.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Schleifen kontrollieren}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Schleifenabbruch}
Schleifenunterbrechung: \\
Schlüsselwort: \textbf{break}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
unsigned i = 10;
while(true) {
    if (i != 0) {
        --i;
    } else {
        break;
    }
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Schleifenübersprung}
Schleifenübersprung: \\
Schlüsselwort: \textbf{continue}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for(size_t i = 5; i; --i) {
    if (i > 1) {
        continue;
    }
    printf("Done!");
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Funktionen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Funktionsdefinition}
Grundsätzlicher Aufbau:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Rückgabe-Typ] [Name]([Typ] [Parameter], ...) {
    /* function-code */
    return [Wert];
}
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main(void) {
    /* function-code */
    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Funktionsaufruf}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int function(int parameter) {
    return ((parameter * 3.1415) / 100);
}

int main(void) {
    int parameter = 1337;
    printf("%d\n", function(parameter));
    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Scopes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Scopes}
\textbf{Wichtig:} Wir können nur Dinge verwenden die wir bereits kennen \\\pause
\\
Variablen und Funktionen müssen erst deklariert werden, bevor wir sie verwenden können!\\\pause
\\
Variablen sind nur innerhalb von Funktionen gültig (Kapselung).
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Scopes: Unser erstes C-Programm}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\tiny, bgcolor=lightgrey]{c}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

/* The main thing that this program does. */
int main(void) {
// Declarations
  double A[5] = {
    [0] = 9.0,
    [1] = 2.9,
    [4] = 3.E+25,
    [3] = .00007,
  };
  // Doing some work
  for (size_t i = 0; i < 5; ++i) {
    printf("element %zu is %g,\tits square is %g\n", i, A[i], A[i] * A[i]);
  }

  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\cite[vgl.][Seite 2]{modernc}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Problem}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void f(int x) {
    g(x);
}

void g(int x) {
    f(x);
}
\end{minted}
Zum Zeitpunkt des Aufrufs ist g() noch garnicht definiert
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Lösung: Prototypen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void g(int x);

void f(int x) {
    g(x);
}

void g(int x) {
    f(x);
}
\end{minted}
\pause
Vorallem wichtig in Bezug auf die main()-Funktion
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Definitionsstile}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void f(int x) {
    /* function-code */
}

int g(int x) {
    /* function-code */
    return y;
}

int main(void) {
    /* function-code */
    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\textbf{Vorsicht:} Reihenfolge beachten!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Definitionsstile}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
void f(int x);
int g(int x);
int main(void) {
    /* function-code */
    return EXIT_SUCCESS;
}

void f(int x) {
    /* function-code */
}

int g(int x) {
    /* function-code */
    return y;
}
\end{minted}
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]{}
%\end{frame}

%\begin{frame}[standout]
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Gleitkommazahlen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[fragile]{Gleitkommazahlen}
%Schlüsselwörter: \textbf{float, double, long double}\\\pause
%Speicherung nach IEEE 754 Standard\\pause
%Zur Darstellung wird statt dem Komma ein Punkt verwendet! \\
%Beispiele: 2.9, 3.E+25, .00007\\
%Man unterscheidet die Typen auch direkt in den Werten. \\
%0.0\textbf{F} (Typ \textbf{float}), 0.0 (Typ \textbf{double}), 0.0\textbf{L} (Typ \textbf{long double})\\\pause
%Gleitkommazahlen repräsentieren \textbf{nie} den exakten Wert, \\
%sondern nur eine präzisions-, rechnerabhängige Annäherung! \\
%0.2 könnte im Rechner gespeichert sein als 0.2000000000000000111
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ein- und Ausgabe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Ausgabe: printf}
Bibliothek:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include <stdio.h>
\end{minted}
Ausgabe:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
printf(
    "[Text, Platzhalter, Steuerzeichen]",
    [Parameter, Funktionen, Ausdrücke],
    ...
    );
\end{minted}
\textbf{Vorsicht:} Parameter werden der Reihe nach den Platzhaltern zugewiesen.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Eingabe: scanf}
Bibliothek:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include <stdio.h>
\end{minted}
Eingabe:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] [Name] = scanf("[Typ-Platzhalter]", &[Name]);
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] [Name];
scanf("[Typ-Platzhalter]", &[Name]);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Eingabe: scanf}
\textbf{Vorsicht:} Traue niemals dem Benutzer! \\
Flasche Eingaben können womöglich nicht zugeordnet werden. \\\pause
\\
Beispiele: \\
Typen passen nicht zueinander, \\
Leere Eingabe \\\pause
\\
Überprüfe die Eingabe auf Richtigkeit!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Platzhalter}
Platzhalter beginnen immer mit \textbf{'\%}: \\\pause

Beispiele:
\begin{center}
	\small
  \begin{tabular}{ | l | l | r | }
    \hline
    \textbf{Typ} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Variablentypen} \\ \hline
    \%d & Dezimalzahl & int, char \\ \hline
    \%c & Buchstabe, Zeichen & char, int (< 256) \\ \hline
    \%u & vorzeichenlose Dezimalzahl & unsigned int, unsigned char \\ \hline
    \%X & Hexadezimalzahl & char, int \\ \hline
    \%ld & lange Dezimalzahl & long \\ \hline
    \%f & Gleitkommazahlen & float, double \\ \hline
    \%zu & Sondertyp & size\_t \\ \hline
    \%s & String & char[] \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Und viele mehr \ldots
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Steuerzeichen}
Steuerzeichen beginnen immer mit \textbf{'\textbackslash'}: \\
\textbackslash n - neue Zeile \\
\textbackslash t - Tabulator \\
\textbackslash \textbackslash - Backslash \\
\textbackslash " - Anführungszeichen \\
\%\% - Prozentzeichen \\
\\
und Weitere ...
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Zeichen, Buchstaben}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Zeichen, Buchstaben}
Schlüsselwort: \textbf{char}\\\pause
Können vorzeichenbehaftet sein (voreingestellt) \\
Speicherung: 1 Byte (8Bit) pro Zeichen \\\pause
Repräsentieren genau einen Buchstaben \\
Zeichen werden ASCII kodiert \\
$A \mapsto 65$ \\\pause
\\
Beispiele:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char a = 'A';
char b = 65;
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Zeichenketten, Strings}
Zeichenketten/Strings sind 0-terminierende \textbf{char}-Arrays, \\
d.h. im letzten Arrayselement \textbf{muss} eine 0 stehen:
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char string[6] = { "Hallo" };
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char string[] = "Hallo";
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char string[] = { 'H', 'a', 'l', 'l', 'o', 0, };
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
char string[6] = { 'H', 'a', 'l', 'l', 'o', };
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Textrechte}
\printbibliography[keyword=textref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}

